%versi 2 (8-10-2016) 
\chapter{Pendahuluan}
\label{chap:intro}
   
\section{Latar Belakang}
\label{sec:label}

Permasalahan \textit{N-Queens} merupakan salah satu permasalahan klasik dalam ilmu komputer dan matematika diskrit yang telah dipelajari secara ekstensif selama lebih dari satu setengah abad \cite{bell2009survey}. Dalam bentuk standarnya, permasalahan ini meminta penempatan $n$ buah bidak menteri pada papan berukuran $n \times n$ sedemikian rupa sehingga tidak ada dua menteri yang saling menyerang secara horizontal, vertikal, maupun diagonal. Meskipun terkesan sederhana, permasalahan ini memiliki relevansi yang jauh melampaui konteks permainan catur. Berbagai kajian telah menunjukkan bahwa N-Queens dapat dijadikan model untuk permasalahan nyata seperti penjadwalan, alokasi sumber daya, dan desain sirkuit terpadu, sehingga menjadikannya salah satu tolok ukur klasik dalam penelitian algoritma pencarian dan pemodelan berbasis kendala \cite{CITE_bell2009survey}.

Seiring perkembangan penelitian, bermunculan berbagai variasi dari N-Queens yang memperkenalkan kendala tambahan sehingga meningkatkan kompleksitas komputasional secara signifikan. Gent, Jefferson, dan Nightingale \cite{CITE_gent2017complexity} membuktikan bahwa varian \textit{N-Queens Completion}, yaitu menyelesaikan konfigurasi parsial yang sudah diberikan sebelumnya, tergolong NP-Complete dan \#P-Complete. Temuan ini mengonfirmasi bahwa variasi-variasi N-Queens dengan kendala tambahan atau struktur papan yang tidak beraturan memiliki kompleksitas teoritis yang setara dengan permasalahan-permasalahan sulit klasik dalam ilmu komputer, sehingga tidak dapat diselesaikan oleh konstruksi aritmatika sederhana dan memerlukan pendekatan algoritmik berbasis pencarian.

Salah satu variasi yang menarik perhatian luas belakangan ini adalah \textit{Colored Queens}, sebuah \textit{puzzle} logika berbasis papan yang dipopulerkan melalui permainan \textit{Queens} pada platform LinkedIn \cite{CITE_linkedin2024queens}. Secara struktural, permainan ini memiliki kedekatan dengan \textit{Star Battle}, \textit{puzzle} penempatan yang pertama kali dirancang oleh Hans Eendebak untuk \textit{World Puzzle Championship} tahun 2003 \cite{CITE_gmpuzzles2013starbattle}. Dalam \textit{Colored Queens}, sebuah papan berukuran $n \times n$ dibagi menjadi $n$ buah sektor berwarna dengan bentuk yang umumnya tidak beraturan. Tujuan permainan adalah menempatkan tepat satu menteri pada setiap sektor, setiap baris, dan setiap kolom, dengan tambahan bahwa tidak ada dua menteri yang boleh bertetangga secara langsung dalam delapan arah. Kendala adjacency yang bersifat lokal ini, dikombinasikan dengan sektor warna yang berbentuk ireguler, menciptakan ruang pencarian yang secara struktural jauh berbeda dari N-Queens klasik dan tidak dapat diselesaikan dengan teknik konstruktif standar.

Dari sudut pandang akademis, \textit{Colored Queens} merupakan topik yang relatif baru dan masih sangat kurang dikaji secara formal. Sejauh tinjauan pustaka yang dilakukan, satu-satunya publikasi ilmiah yang secara langsung memformulasikan permainan LinkedIn Queens adalah karya Mata Ali dan Mencia \cite{CITE_ali2026qubo}, yang mengajukan formulasi \textit{Quadratic Unconstrained Binary Optimization} (QUBO) untuk menyelesaikannya pada perangkat keras kuantum. Belum terdapat kajian yang memodelkan \textit{Colored Queens} secara eksplisit sebagai \textit{Constraint Satisfaction Problem} (CSP) dan menyelesaikannya menggunakan teknik-teknik CSP klasik, maupun kajian yang membandingkan pendekatan deterministik dengan pendekatan \textit{metaheuristic} pada permasalahan ini.

Untuk mengisi celah tersebut, tugas akhir ini mengimplementasikan dan membandingkan dua pendekatan algoritmik yang berbeda paradigma. Pendekatan pertama adalah \textit{backtracking} yang diperkuat dengan \textit{forward checking} dan \textit{Arc Consistency 3} (AC-3). \textit{Backtracking} membangun solusi secara inkremental dan mundur ketika menemui jalan buntu, sementara \textit{forward checking} dan AC-3 berfungsi sebagai teknik propagasi kendala yang memangkas domain variabel secara dini sehingga konfigurasi tidak valid dapat dieliminasi sebelum sempat dieksplorasi \cite{CITE_russell2020artificial}. Kombinasi ketiga teknik ini merupakan pendekatan standar yang telah terbukti efektif untuk berbagai permasalahan CSP dan bersifat \textit{complete}, artinya selalu menemukan solusi jika solusi tersebut ada \cite{CITE_vanbeek2006backtracking}.

Pendekatan kedua adalah \textit{Particle Swarm Optimization} (PSO) yang diadaptasi untuk domain diskrit. PSO adalah algoritma \textit{metaheuristic} berbasis populasi yang diperkenalkan oleh Kennedy dan Eberhart pada tahun 1995, terinspirasi dari perilaku kolektif kawanan burung dalam mencari makanan \cite{CITE_kennedy1995pso}. Tidak seperti \textit{backtracking} yang menjamin kelengkapan solusi, PSO menjelajahi ruang pencarian secara paralel melalui sekumpulan partikel yang bergerak menuju solusi terbaik yang ditemukan secara kolektif. Pendekatan ini berpotensi lebih efisien pada instansi berukuran besar, namun tidak menjamin ditemukannya solusi valid. Perbandingan antara kedua pendekatan ini diharapkan memberikan wawasan mengenai \textit{trade-off} antara kelengkapan solusi, efisiensi waktu, dan skalabilitas pada berbagai ukuran papan.

Selain mengimplementasikan kedua solver tersebut, tugas akhir ini juga membangun sebuah aplikasi permainan \textit{Colored Queens} berbasis \textit{desktop} menggunakan Java Swing yang mengintegrasikan solver \textit{backtracking} untuk fitur \textit{hint} dan \textit{auto-solve}. Aplikasi ini bertujuan memberikan pengalaman bermain yang interaktif sekaligus menjadi wahana demonstrasi konkret dari hasil penelitian. Dengan demikian, tugas akhir ini memberikan dua kontribusi utama: formalisasi \textit{Colored Queens} sebagai CSP beserta analisis komparatif dua pendekatan algoritmik yang berbeda, serta pembangunan perangkat lunak permainan yang mengintegrasikan solver sebagai fitur interaktif.


\section{Rumusan Masalah}
\label{sec:rumusan}
Rumusan masalah dari tugas akhir ini adalah sebagai berikut:
\begin{itemize}	
	\item Bagaimana cara membangun perangkat lunak permainan \textit{Colored Queens}?
	\item Bagaimana membangun solusi permainan \textit{Colored Queens} menggunakan teknik \textit{Backtracking} dan \textit{Particle Swarm Optimization} (PSO)?
	\item Bagaimana membangun solver untuk permainan colored queen yang mengimplementasikan \textit{Backtracking} dan PSO yang dapat diintegrasikan dengan perangkat lunak yang dibangun?
	\item Bagiamana kinerja dari solver yang dibangun dalam mencari solusi permainan \textit{Colored Queens}?
\end{itemize}

\section{Tujuan}
\label{sec:tujuan}
Selanjutnya, tujuan dari tugas akhir ini dapat dirumuskan sebagai berikut:
\begin{itemize}	
	\item Membangun perangkat lunak permainan \textit{Colored Queens}.
	\item Mempelajari cara membangun solusi permainan Colored Queen menggunakan teknik \textit{Backtracking} dan \textit{Particle Swarm Optimization}.
	\item Membangun solver untuk permainan colored queen yang mengimplementasikan \textit{Backtracking} dan PSO yang dapat diintegrasikan dengan perangkat lunak yang dibangun.
	\item Melakukan pegujian untuk mengukur kinerja dari solver yang dibangun dalam mencari solusi permainan \textit{Colored Queens}
\end{itemize}

\section{Batasan Masalah}
\label{sec:batasan}

Untuk menjaga fokus dan ruang lingkup penelitian, berikut adalah batasan-batasan yang diterapkan dalam tugas akhir ini:

\begin{enumerate}
	\item Permainan yang menjadi objek penelitian adalah \textit{Colored Queens} dengan aturan sebagaimana didefinisikan pada Bagian \ref{subsec:colored-queens-definisi}, yaitu: satu menteri per sektor warna, satu menteri per baris, satu menteri per kolom, dan tidak ada dua menteri yang bertetangga secara langsung dalam delapan arah.
	\item Ukuran papan yang digunakan dalam pengujian berkisar dari $7 \times 7$ hingga $30 \times 30$. Papan berukuran lebih kecil dari $7 \times 7$ tidak diuji karena kompleksitasnya terlalu rendah untuk menunjukkan perbedaan kinerja antaralgoritma, sedangkan papan berukuran lebih besar dari $30 \times 30$ tidak diuji karena keterbatasan ketersediaan data.
	\item Dataset puzzle bersumber dari situs \textit{playqueensgame.com} dan diperoleh melalui proses \textit{web scraping}. Validitas dan keunikan solusi setiap puzzle bergantung pada sumber data tersebut.
	\item Algoritma penyelesaian yang diimplementasikan dan dibandingkan terbatas pada dua pendekatan: \textit{backtracking} dengan \textit{forward checking} dan AC-3 sebagai pendekatan deterministik, serta \textit{Particle Swarm Optimization} (PSO) diskrit sebagai pendekatan \textit{metaheuristic}. Algoritma penyelesaian lainnya tidak dibahas.
	\item Aplikasi permainan dibangun menggunakan Java Swing (JFrame) sebagai \textit{desktop application}. Aplikasi tidak berbasis web dan tidak dirancang untuk penggunaan \textit{multiplatform}.
	\item Solver yang diintegrasikan ke dalam aplikasi permainan hanya solver \textit{backtracking}. Solver PSO digunakan secara terpisah untuk keperluan eksperimen dan perbandingan.
	\item Pengujian kinerja dilakukan pada satu lingkungan perangkat keras yang konsisten. Hasil pengujian dapat bervariasi pada perangkat keras yang berbeda.
\end{enumerate}

\section{Metodologi}
\label{sec:metlit}

Metodologi yang digunakan dalam penelitian ini terdiri atas tahapan-tahapan berikut:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Studi literatur.} Melakukan kajian terhadap teori dan penelitian terdahulu yang berkaitan dengan permasalahan N-Queens dan variannya, pemodelan \textit{Constraint Satisfaction Problem} (CSP), algoritma \textit{backtracking} beserta teknik pemangkasan (\textit{forward checking} dan AC-3), serta algoritma \textit{Particle Swarm Optimization} dan adaptasinya untuk domain diskrit.
	
	\item \textbf{Pengumpulan data.} Mengumpulkan dataset puzzle \textit{Colored Queens} dari situs \textit{playqueensgame.com} melalui \textit{web scraping} menggunakan \textit{Selenium WebDriver}. Dataset mencakup 250 level untuk setiap ukuran papan standar ($7 \times 7$ hingga $12 \times 12$) serta masing-masing 1 level untuk ukuran $20 \times 20$ dan $30 \times 30$, sehingga totalnya berjumlah 1.502 puzzle.
	
	\item \textbf{Pemodelan permasalahan.} Memodelkan permasalahan \textit{Colored Queens} sebagai \textit{Constraint Satisfaction Problem} dengan mendefinisikan variabel, domain, dan kendala yang sesuai dengan aturan permainan.
	
	\item \textbf{Perancangan dan implementasi algoritma.} Merancang dan mengimplementasikan dua solver secara terpisah: solver \textit{backtracking} dengan \textit{forward checking} dan AC-3, serta solver PSO diskrit dengan topologi \textit{neighborhood} dan fungsi \textit{fitness} berbasis penalti pelanggaran kendala.
	
	\item \textbf{Perancangan dan implementasi aplikasi.} Merancang dan mengimplementasikan aplikasi permainan \textit{Colored Queens} berbasis Java Swing yang mengintegrasikan solver \textit{backtracking} untuk fitur \textit{hint} dan \textit{auto-solve}, serta menyediakan antarmuka interaktif bagi pengguna.
	
	\item \textbf{Pengujian dan analisis.} Menjalankan kedua solver pada seluruh dataset dengan berbagai konfigurasi parameter, kemudian menganalisis dan membandingkan kinerja berdasarkan metrik waktu eksekusi, tingkat keberhasilan, jumlah langkah/iterasi, dan nilai \textit{fitness} akhir.
	
	\item \textbf{Penarikan kesimpulan.} Menyusun kesimpulan berdasarkan hasil analisis perbandingan serta mengidentifikasi kelebihan, keterbatasan, dan arah pengembangan dari masing-masing pendekatan.
\end{enumerate}

\section{Sistematika Pembahasan}
\label{sec:sispem}

Tugas akhir ini disusun dalam lima bab dengan sistematika sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Bab 1 Pendahuluan.} Memuat latar belakang permasalahan, rumusan masalah, tujuan penelitian, batasan masalah, metodologi, dan sistematika pembahasan.
	
	\item \textbf{Bab 2 Landasan Teori.} Membahas teori-teori yang mendasari penelitian, meliputi permasalahan N-Queens dan variannya (\textit{Colored Queens}), \textit{Constraint Satisfaction Problem} (CSP), algoritma \textit{backtracking} beserta teknik \textit{forward checking} dan AC-3, serta \textit{Particle Swarm Optimization} dan adaptasinya untuk domain diskrit.
	
	\item \textbf{Bab 3 Metodologi Penelitian.} Menjelaskan gambaran umum penelitian, pemodelan permasalahan \textit{Colored Queens} sebagai CSP, perancangan kedua algoritma solver, perancangan perangkat lunak dan antarmuka pengguna, serta skenario dan metode pengujian yang digunakan.
	
	\item \textbf{Bab 4 Implementasi dan Pengujian.} Membahas implementasi aplikasi permainan yang menggunakan solver \textit{backtracking}, implementasi lingkungan pengujian untuk solver \textit{backtracking} dan PSO, serta hasil pengujian dan analisis performa kedua metode pada seluruh dataset.
	
	\item \textbf{Bab 5 Kesimpulan dan Saran} Memuat kesimpulan yang menjawab rumusan masalah berdasarkan hasil analisis, serta saran untuk pengembangan lebih lanjut.
\end{enumerate}
